<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN"
  "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<article>
  <articleinfo>
    <title>Документация проекта Chess</title>
    <author>
      <firstname>Никита</firstname>
      <surname>Богданов</surname>
    </author>
    <date>2026</date>
  </articleinfo>

  <section>
    <title>Краткое описание программного продукта</title>
    <para>Проект Chess представляет собой программное приложение для игры в шахматы с поддержкой одиночного и сетевого режимов. Приложение ориентировано на имитацию разработки программного продукта в рамках учебной дисциплины и включает основные модули, характерные для современного игрового клиента.</para>
    <para>В составе проекта реализованы средства аутентификации пользователей, модуль профиля игрока, главное меню и система настроек. Эти компоненты обеспечивают базовое взаимодействие пользователя с программой, позволяют запускать приложение и изменять параметры его работы.</para>
    <para>Игровое ядро включает отображение доски, обработку ходов, контроль шахматных правил, искусственный интеллект и таймер партии. Благодаря этим модулям приложение может обслуживать как локальную игру против компьютера, так и сетевое взаимодействие между двумя игроками.</para>
    <para>Сетевая часть проекта состоит из игрового лобби, механизма автоматического подбора соперника, средства синхронизации состояния партии, истории матчей и рейтинговой системы. Эти модули обеспечивают организацию многопользовательской игры и накопление результатов пользователей.</para>
    <para>Документация проекта оформлена в формате DocBook XML и предназначена для описания структуры продукта, его компонентов и сценариев использования. Такой формат удобен для хранения технических материалов, последующей валидации и преобразования в иные представления документации.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Перечень модулей проекта</title>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>auth_service.py — регистрация и аутентификация пользователей.</para></listitem>
      <listitem><para>player_profile.py — профиль игрока и рейтинг.</para></listitem>
      <listitem><para>main_menu.py — главное меню приложения.</para></listitem>
      <listitem><para>settings.py — настройки приложения.</para></listitem>
      <listitem><para>board_view.py — отображение шахматной доски.</para></listitem>
      <listitem><para>move_processor.py — обработка и проверка ходов.</para></listitem>
      <listitem><para>chess_rules.py — правила шахматной партии.</para></listitem>
      <listitem><para>chess_ai.py — искусственный интеллект соперника.</para></listitem>
      <listitem><para>timer_controller.py — контроль игрового времени.</para></listitem>
      <listitem><para>lobby.py — игровое лобби и комнаты.</para></listitem>
      <listitem><para>matchmaking.py — подбор соперника.</para></listitem>
      <listitem><para>network_sync.py — сетевая синхронизация партии.</para></listitem>
      <listitem><para>match_history.py — история сыгранных партий.</para></listitem>
      <listitem><para>rating_system.py — рейтинговая система игроков.</para></listitem>
      <listitem><para>app_config.py — конфигурация поддерживаемых режимов.</para></listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Сценарии использования</title>
    <section>
      <title>Сценарий 1. Регистрация и вход пользователя</title>
      <programlisting>auth_service = AuthService()
auth_service.register("player1", "12345")
auth_service.login("player1", "12345")</programlisting>
      <para>В этом сценарии пользователь создаёт учётную запись и выполняет вход в приложение. Модуль аутентификации проверяет введённые данные и предоставляет доступ к игровым режимам.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Сценарий 2. Запуск локальной партии против ИИ</title>
      <programlisting>board = BoardView()
ai = ChessAI()
processor = MoveProcessor()
board.render()
processor.make_move("e2-e4")
ai.choose_move()</programlisting>
      <para>В данном сценарии запускается локальная партия. Отображается доска, игрок делает первый ход, после чего искусственный интеллект выбирает ответное действие.</para>
    </section>
    <section>
      <title>Сценарий 3. Создание сетевой комнаты и сохранение результата</title>
      <programlisting>lobby = Lobby()
history = MatchHistory()
rating = RatingSystem()
lobby.create_room()
history.save_match()
rating.update_rating()</programlisting>
      <para>В этом сценарии пользователь создаёт сетевую комнату, завершает матч, после чего результат сохраняется в истории, а рейтинг игрока обновляется в соответствии с итогом партии.</para>
    </section>
  </section>
</article>
