<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<article xmlns="http://docbook.org/ns/docbook" version="5.0" xml:lang="ru">
  <info>
    <title>Документация программного проекта Chess</title>
    <author>
      <personname>
        <surname>Богданов</surname>
        <firstname>Н. Д.</firstname>
      </personname>
    </author>
    <date>2026</date>
  </info>

  <section>
    <title>Краткое описание программного продукта</title>

    <para>Программный проект Chess представляет собой сетевую шахматную игру, предназначенную для проведения партий между пользователями в многопользовательском режиме, а также для игры против искусственного интеллекта. Система ориентирована на использование в учебных целях и демонстрирует базовую архитектуру программного продукта, включающего интерфейс, игровую логику, сетевое взаимодействие и хранение пользовательских данных.</para>

    <para>В состав приложения входят модули регистрации и авторизации пользователей, профиль игрока, главное меню, настройки приложения, игровое лобби, подбор соперника, отображение шахматной доски, обработка ходов, правила шахматной партии, искусственный интеллект, контроль времени, сетевая синхронизация, история партий и рейтинговая система. Все перечисленные модули соответствуют ранее разработанному плану проекта.</para>

    <para>Пользовательский интерфейс приложения обеспечивает доступ к основным режимам работы программы, включая создание новой партии, выбор соперника, просмотр статистики и изменение параметров приложения. Интерфейс должен быть простым и понятным, чтобы пользователь мог быстро перейти к игровому процессу и управлению своими данными.</para>

    <para>Игровое ядро реализует ключевые механизмы шахматной партии: визуализацию доски, контроль корректности ходов, обработку игровых событий, соблюдение правил шахмат и взаимодействие с модулем искусственного интеллекта. Благодаря такому разделению ответственность модулей остаётся понятной, а дальнейшее сопровождение проекта становится более удобным.</para>

    <para>Сетевая часть проекта отвечает за создание комнат, подбор соперников, синхронизацию игрового состояния между клиентами, сохранение истории сыгранных матчей и обновление рейтинга игроков. Это позволяет использовать приложение как основу для моделирования многопользовательской настольной игры с базовыми элементами соревновательной системы.</para>
  </section>

  <section>
    <title>Перечень модулей проекта</title>
    <itemizedlist>
      <listitem><para>Модуль регистрации и авторизации пользователей.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль профиля игрока.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль главного меню и пользовательского интерфейса.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль создания сетевой партии и игрового лобби.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль автоматического подбора соперника.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль отображения шахматной доски и фигур.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль обработки ходов игрока.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль правил шахматной партии.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль искусственного интеллекта.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль контроля времени партии.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль сетевой синхронизации состояния партии.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль истории сыгранных партий.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль рейтинговой системы.</para></listitem>
      <listitem><para>Модуль настроек приложения.</para></listitem>
    </itemizedlist>
  </section>

  <section>
    <title>Сценарии использования приложения</title>

    <section>
      <title>Сценарий 1. Регистрация и вход пользователя</title>
      <para>Пользователь открывает приложение, переходит в окно регистрации, вводит логин и пароль, после чего создаёт новую учётную запись. Затем пользователь выполняет вход в систему и получает доступ к игровому меню.</para>
      <programlisting language="python"><![CDATA[
from src.auth.auth_service import AuthService

service = AuthService()
print(service.register("player1", "12345"))
print(service.login("player1", "12345"))
      ]]></programlisting>
    </section>

    <section>
      <title>Сценарий 2. Запуск партии против искусственного интеллекта</title>
      <para>После входа в систему пользователь выбирает одиночный режим игры. Программа инициализирует шахматную доску, включает модуль правил и подключает искусственный интеллект, который определяет ответные ходы.</para>
      <programlisting language="python"><![CDATA[
from src.game.board_view import BoardView
from src.game.chess_ai import ChessAI
from src.game.move_processor import MoveProcessor

board = BoardView()
ai = ChessAI()
processor = MoveProcessor()

print(board.render())
print(processor.make_move("e2-e4"))
print(ai.choose_move())
      ]]></programlisting>
    </section>

    <section>
      <title>Сценарий 3. Создание сетевой комнаты и запуск онлайн-партии</title>
      <para>Пользователь создаёт комнату в игровом лобби, после чего второй игрок подключается к партии. Система синхронизирует состояние игры между клиентами и сохраняет результаты завершённого матча в историю.</para>
      <programlisting language="python"><![CDATA[
from src.online.lobby import Lobby
from src.online.network_sync import NetworkSync
from src.online.match_history import MatchHistory

lobby = Lobby()
sync = NetworkSync()
history = MatchHistory()

print(lobby.create_room())
print(sync.sync_position())
print(history.save_match())
      ]]></programlisting>
    </section>

  </section>
</article>
